\documentclass[titlepage]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}

\geometry{a4paper, margin=1in}

\def\MyTitle{Reziduální aritmetika}
\def\MySubtitle{Dokumentace k zápočtovému programu na P2X}
\def\MyAuthor{Ondřej Sedláček}
\def\MyDate{\today}

\newtheorem{theorem}{Věta}
\newtheorem{claim}{Tvrzení}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \vbox to \textheight{
    \vfill
    
    \centering
    
    {\Huge\bfseries \MyTitle\par} 

    {\large\bfseries \MySubtitle\par}
    
    \vspace{2cm}
    
    {\LARGE \MyAuthor\par}
    
    \vspace{1cm}
    
    {\large \MyDate\par}

    \vfill
  }
\end{titlepage}
\clearpage
\pagenumbering{roman}

\tableofcontents

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Úvod}

K zápočtovému programu jsem si vybral téma Reziduální aritmetika, jehož
součástí je implementace provádění aritmetických operací s dlouhými čísly za
pomocí poznatků o zbytcích po dělení. Každé číslo v určitém rozmezí umíme
jednoznačně vyjádřit jako seznam zbytků po dělení několika nesoudělnými čísly a
s tímto seznamem pak velmi efektivně sčítat, odčítat a násobit.

Vytvořil jsem tedy knihovnu v jazyce C, která implementuje veškeré potřebné
operace, jako je převod z desítkového zápisu na zápis se zbytky a naopak a pak
operace sčítání, odčítání, násobení a porovnávání.

Tato celá práce stojí na poznatcích uvedené v knize {\it The Art of Computer
Programming, Volume 2, Seminumerical algorithms} a hlavně na kapitolách 4.3.1
{\it Classical algorithms}, 4.3.2 {\it Modular arithmetic} a 4.4 {\it Radix
conversion}.

\section{Použití}

Program předpokládá, že knihovna bude používána na Linuxu s procesory na
architektuře x64. Zároveň se předpokládá, že tento program se bude kompilovat
pomocí GCC. Celkově na kompilaci jsou potřeba tyto závislosti:

\begin{itemize}
  \item \verb|make|, \verb|gcc|
  \item \verb|texlive|, \verb|python|, \verb|doxygen|
\end{itemize}

Následně příkaz \verb|make| nabízí následující příkazy:

\begin{itemize}
  \item \verb|make library| -- sestaví staticky linkovanou knihovnu do
    \verb|build/libzapoctak.a|
  \item \verb|make sharedlibrary| -- sestaví dynamicky linkovanou knihovnu do
    \verb|build/libzapoctak.so|
  \item \verb|make examples| -- sestaví příklady programů ve složce
    \verb|examples| do \verb|build/examples|
  \item \verb|make docs| -- sestaví jednu celkovou dokumentaci programu v
    souboru \verb|docs/build/docs.pdf| a pak API dokumentaci vygenerovanou
    pomocí \verb|doxygen| v \verb|docs/build/html/index.html|
  \item \verb|make| a \verb|make all| -- spustí všechny příkazy výše
  \item \verb|make clean| -- smaže kompilované soubory spojené s programem
  \item \verb|make cleandocs| -- smaže kompilované soubory spojené s dokumentací
\end{itemize}

V knihovně nás pak zajímají hlavně následující hlavičky:

\begin{itemize}
  \item \verb|conversion.h| -- obsahuje funkce na převody mezi používanými reprezentacemi,
  \item \verb|residue.h| -- implementuje reziduové reprezentace čísla a operace na ní,
\end{itemize}

Osnova postupu, jak se s touto knihovnou zachází, když dostaneme na vstupu
dlouhé číslo v desítkové soustavě, bude typicky následovná:

\begin{enumerate}
  \item Vytvoříme strukturu pro ukládání čísla jako vektor zbytků. Do něj převedeme řetězec
    zápisu v desítkové soustavě.
  \item Provedeme požadované operace na číslo v reziduovém systému.
  \item Převedeme číslo v reziduovém systému do do desítkového zápisu.
  \item Vyčistíme po sobě.
\end{enumerate}

První krok lze dělat dvěma způsoby. Nejprve ale vždy začneme tím, že si
vytvoříme struktury \verb|ResidueInt|. Pak nejpřímočařejší postup je použít
funkci \verb|decimal_string_to_residue()|. Tato funkce za nás udělá dva
mezikroky, kdy převádí řetězec nejprve do multi-precision reprezentace a tu pak
do reziduální reprezentace. Na to ale musí při každém zavolání si inicializovat
multi-precision číslo (strukturu \verb|Base2_64Int|, která se nachází v
hlavičce \verb|mp_number.h|). Pro převádění velkého množství čísel se může
vyplatit udělat tyto mezikroky manuálně, jak je ukázáno v příkladu níže.

Při převodu do reziduové reprezentace nebo při inicializaci reziduové
reprezentace musíme vždy nastavit minimální velikost, kterou musí být reziduová
reprezentace schopna reprezentovat, a to v bitech a u všech čísel, které spolu
budou nějak interagovat, na stejnou hodnotu. Při nastavení správné velikosti se
zamezí přetečení a zároveň kompatibilita jednotlivých reprezentací
(implemetované operace totiž nepodporují operace nad reprezentacemi s různým
počtem zbytků). Mějte ale na paměti, že v této implemetaci je možno vyjádřit
jen čísla o méně než 653 bitech.

Co se týče operací, které můžeme dělat na čísle v reziduovém systému, jsou
implementovány funkce na kopírování, sčítání, odčítání, násobení a porovnávání,
z nichž operace porovnání je ta nejdražší (podrobnosti v teorii). Je důležité
podotknout, že operace sčítání, odčítání a násobení jsou in-place, tedy
výsledky operace se uloží do prvního argumentu (třeba operace sčítání provede
$a := a+b$). 

Krok třetí je analogický k prvnímu kroku. Buď lze udělat funkcí
\verb|residue_to_decimal_string()|, nebo se zase udělají dva mezikroky manuálně
podobně jako v prvním kroku.

Čištění po sobě se provádí funkcí \verb|residue_free()| pro reziduální
reprezentaci, pro multi-precision reprezentaci zase pomocí funkce
\verb|b64_free()|.

Podrobnosti o funkcích, které dává knihovna k dispozici, lze najít v API dokumentaci.

\subsection{Příklad užití}

Níže lze vidět příklad užití na výpočet druhé mocniny velkého čísla.

\inputminted[linenos]{c}{examples/example_square.c}

\section{Teorie a implementace}

Celý tento program stojí na poznatku z teorie čísel, které se nazývá Čínská
zbytková věta. Níže je její znění:

\begin{theorem}[Čínská zbytková věta]
Nechť $m_1, m_2, \dots, m_k$ jsou po dvou nesoudělná přirozená čísla, tj.
  $\gcd(m_i, m_j) = 1$ pro $i \neq j$. Označme $M = m_1 m_2 \dots m_k$. Potom
  pro libovolná celá čísla $a_1, a_2, \dots, a_k$ má soustava kongruencí
$$
\begin{aligned}
    x &\equiv a_1 \pmod{m_1} \\
    x &\equiv a_2 \pmod{m_2} \\
      &\vdots \\
    x &\equiv a_k \pmod{m_k}
\end{aligned}
$$
řešení, které je určeno jednoznačně modulo $M$.
\end{theorem}

Z této věty pak plyne to, že čísla od 0 po $M-1$ umíme vyjádřit jako vektor
zbytků po dělení $(a_1, a_2, \dots, a_k)$. Zároveň můžeme vypozorovat, že pokud
chceme sčítat, odčítat a násobit, stačí nám v tomto vyjádření provádět danou
operaci po složkách. Když totiž pro dělitel $m_i$ máme pro čísla $x$ a $y$
zbytky $a_i$ a $b_i$, platí kongruence:

$$ x \equiv a_i \pmod{m_i} $$ $$ y \equiv b_i \pmod{m_i} $$

Z pravidel pro kongruence můžeme obě kongruence prostě sečíst (či vynásobit
nebo odečíst):

$$ x + y \equiv a_i + b_i \pmod{m_i} $$

Vidíme tedy, že provádět operace s tímto tvarem jde snadno a efektivně. Třeba
ale dělení by vyžadovala pro každý zbytek zjistit modulární inverz, což je ale
drahá operace. Proto operace dělení není implementována.

Pro zvýšenou efektivitu nebudu ale užívat jakákoli modula, nýbrž modula ve
tvaru $m_i = 2^{\ell} - 1$. Tehdy můžeme při výpočtech využít jednodušších
operací k efektivnějšímu výpočtu, protože za předpokladu, že $0 \leq a_i,b_i <
m_i = 2^{\ell} - 1$ platí

$$
a_i + b_i \equiv ((a_i+b_i)\bmod 2^{\ell})+[a_i +b_i\geq 2^{\ell}] \pmod{m_i},
$$

$$
a_i \cdot b_i \equiv (a_i b_i \bmod 2^{\ell}) + \lfloor a_i b_i /2^{\ell}\rfloor \pmod{m_i},
$$

$$
a_i - b_i \equiv ((a_i -b_i)\bmod 2^{\ell})-[a_i <b_i] \pmod{m_i},
$$

kde pravé výrazy těchto kongruencí jsou vždy v intervalu $[0, m_i]$ a výrazy v
hranatých závorkách se vyhodnotí na jedničku, pokud platí, jinak na nulu. Stačí
tedy pak jen kontrolovat, zda výsledek je roven $m_i$ a dostaneme zbytek po
dělení bez použití operátoru \verb|%|.

Pro výběr těchto modulů jsou využil následujícího vztahu:

\begin{claim}
  \label{claim:1}
  Nechť $e,f,g \in \mathbb{Z}^+_0$. Pak platí:
$$
  2^e \equiv 2^f \pmod{2^g - 1} \quad \Leftrightarrow \quad e \equiv f \pmod{g}
$$
$$
  \gcd(2^e - 1, 2^f - 1) = 2^{\gcd(e,f)} - 1
$$
\end{claim}
\begin{proof}
  Nejprve dokážeme implikaci $\Leftarrow$ prvního vztahu. Z definice $e \equiv
  f \pmod{g}$ víme, že existuje $k \in \mathbb{Z}$ takový, že $e = k g + f$.
  Pak platí, že

  $$
  2^e \equiv 2^{kg+f} \equiv 2^f \pmod{2^g - 1}.
  $$

  Teď se podíváme na implikaci $\Rightarrow$. Kongruenci ze vztahu upravíme:
  $$
    2^e \equiv 2^f \pmod{2^g - 1}
  $$
  $$
    2^e \cdot 2^{g-f} \equiv 2^f \cdot 2^{g-f} \pmod{2^g - 1}
  $$
  $$
    2^{e-f} \equiv 1 \equiv 2^g \pmod{2^g - 1}
  $$

  Odtud už vidíme, že pro nějaké $k \in \mathbb{Z}$ platí $e-f = k g$, nutně
  tedy platí $e \equiv f \pmod{g}$.

  Druhý vztah pak plyne z prvního vztahu a Euklidova algoritmu.
\end{proof}

Modula jsem tedy vybral tak, že jsem našel nesoudělná kladná celá čísla, které
mají co největší součet a jsou menší než 64 (aby nedocházelo k přetečení), a
následně využil tvrzení \ref{claim:1}.

\subsection{Binární zápis dlouhého čísla}

Teď je potřeba zjistit, jak do tohoto tvaru dlouhá čísla převádět a taky jak je
převádět zpět. Na to ale potřebujeme nějakou binární reprezentaci dlouhých
čísel, do které můžeme převádět čísla zapsané v desítkové soustavě a naopak ze
kterého můžeme převádět do desítkové soustavy. Ty budu reprezentovat v číselné
soustavě o základu $2^{64}$, což můžeme implementovat jako vektor 64-bitových
bezznaménkových čísel.

Teď na převody z desítkové soustavy a zpět a na převody na zbytkový tvar a zpět
budeme potřebovat, aby toto dlouhé číslo podporovalo přičtení 64-bitového čísla
a vynásobení a vydělení se zbytkem 64-bitovým číslem. Oboje je implementováno
stejně, jako bychom sčítali, násobili či dělili známými školními algoritmy, jen
čísla nemáme v desítkové soustavě, ale v soustavě o základu $2^{64}$. Pro
sčítání tedy přičteme dané číslo k nejméně významné pozici, carry přičteme k
vyšší pozici atd. Podobně u násobení vynásobíme \uv{číslici} na nejnižší
pozici, carry přičteme k součinu na vyšší pozici atd.

\subsection{Převod na zbytkový tvar}

Pro efektivní převod na zbytkový tvar využijeme toho, že binární číslo dokážeme
jednoduše vyjádřit v číselné soustavě se základem $2^{\ell}$ tak, že postupně
získáme prvních $j$ nejméně významných bitů vstupního čísla $x$, pak dalších
$j$ bitů atd. Zbytek po modulu $m_i = 2^{\ell} - 1$ vyjádříme následovně --
získáme čísla $0 \leq \alpha_0, \alpha_1, \dots, \alpha_m < 2^{\ell}$ taková,
aby platilo

$$
x = \alpha_m \cdot (2^{\ell})^m + \dots + \alpha_1 \cdot 2^{\ell} + \alpha_0
$$

Po vymodulení pak dostaneme:

$$
x \equiv \alpha_m \cdot (2^{\ell})^m + \dots + \alpha_1 \cdot 2^{\ell} + \alpha_0 
  \equiv \alpha_m + \dots + \alpha_1 + \alpha_0 
  \equiv a_i \pmod{2^{\ell} - 1}
$$

Stačí nám teda čísla $\alpha_0, \alpha_1, \dots, \alpha_m$ sečíst a získat
zbytek po dělení $m_i$.

\subsection{Převod ze zbytkového tvaru zpět}

Nejprve si dokážeme tvrzení, které nám nemalou část výpočtu zjednodušší a
urychlí:

\begin{claim}
  Nechť $c,d,e,f \in \mathbb{Z}^+_0$, $e \bmod f = d$ a $ce \bmod f = 1$. Pak platí, že
  $$
  \left((1 + 2^d + \cdots + 2^{(c-1)d}) \cdot (2^e - 1)\right) \bmod (2^f - 1) = 1.
  $$
\end{claim}
\begin{proof}
  Protože $e \equiv d \pmod{f}$, pak podle tvrzení \ref{claim:1} platí, že $2^e
  \equiv 2^d \pmod{2^f - 1}$, a proto:

  $$
  \left((1 + 2^d + \cdots + 2^{(c-1)d}) \cdot (2^e - 1)\right)  
    \equiv \left((1 + 2^e + \cdots + 2^{(c-1)e}) \cdot (2^e - 1)\right)
    \equiv 2^{ce} - 1 \pmod{2^f - 1}
  $$

  Po dosazení $ce \bmod f = 1$ dostaneme

  $$
  \left((1 + 2^d + \cdots + 2^{(c-1)d}) \cdot (2^e - 1)\right) 
    \equiv 2^{ce} - 1 \equiv 1 \pmod{2^f - 1},
  $$

  jak jsme chtěli.
\end{proof}

Tohoto tvrzení využijeme pro výpočet konstant $c_{ij}$ pro $1\le i<j\le k$, kde
$$c_{ij} m_i \equiv 1 \pmod{m_j}.$$  

Počítáme tedy modulární inverze $m_i$ modulo $m_j$. Teď budeme chtít získat
takové vyjádření $x$, aby platilo

$$
0 \leq x<M, \quad x \equiv a_i \pmod{m_{i}} \quad \text{pro } 1 \le i \le k,
$$  

$$
x=v_k m_{k-1} \dots m_2 m_1 + \dots + v_3 m_2 m_1 +v_2 m_1 +v_1,
$$

kde $0 \leq v_i \leq m_i$ pro $1 \leq i \leq k$. Když do každé z kongruencí
dosadíme a upravíme, zjistíme, že hodnoty níže kongruenci a všechny podmínky
splňují:

$$v_{1} = a_{1}\bmod m_{1},$$
$$v_{2} = (a_{2}-v_{1})c_{12}\bmod m_{2},$$
$$v_{3} = ((a_{3}-v_{1})c_{13}-v_{2})c_{23}\bmod m_{3},$$  
$$\vdots$$
$$v_{k} = (\dots((a_{k}-v_{1})c_{1k}-v_{2})c_{2k}-\dots-v_{k-1})c_{(k-1)k}\bmod m_{k}.$$  

Protože pro každé $1 \leq i \leq k$ platí $0 \leq v_i \leq m_i$, výsledné $x$
není nikdy větší než $M$. Dále platí, že každý vektor zbytků taky dá jedinečné
číslo $x$, protože platí $x \equiv a_i \pmod{m_i}$. A protože hodnoty $v_1,
v_2, \dots, v_k$ mohou dohromady dosahovat až $m_1 \cdots m_2 \cdots m_k = M$
různých hodnot, pro každé $x$ existuje vektor zbytků, které po této proceduře
vrátí toto číslo $x$ zpět.

Tímto způsobem jsme reprezentovali číslo $x$ ve smíšené soustavě (mixed-radix),
ze které lze číslo převést do binární soustavy tak, že vyhodnotíme reprezentaci
$x$ pomocí Hornerova schématu takto:

$$
(\cdots ((v_k m_{k-1} + v_{k-1}) m_{k-2}) + \cdots + v_1) m_0 + v_0 = x
$$

Pokud by nám stačilo jen dvojici čísel v reprezentaci pomocí vektoru zbytků,
nepotřebujeme tento výraz vyhodnocovat. Stačí akorát porovnat reprezentace ve
smíšených soustavách lexikograficky.

\end{document}
